<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Li Qingyao</title>
    <description>Hello World</description>
    <link>http://code.liqingyao.com/</link>
    <atom:link href="http://code.liqingyao.com/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 25 Nov 2015 19:15:38 +0800</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Nov 2015 19:15:38 +0800</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.0.1</generator>
    
      <item>
        <title>论“STAP 细胞”事件</title>
        <description>&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;&lt;strong&gt;如同盛开的樱花，它来得突然，异常美丽；凋零时亦很匆忙，令人唏嘘慨叹。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://blog.sina.com.cn/s/blog_4cd1c1670102uyvu.html?tj=2&quot;&gt;&lt;strong&gt;导读 1：日本著名科学家为何上吊自杀？&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://www.biodiscover.com/news/celebrity/108983.html&quot;&gt;&lt;strong&gt;导读 2：小保方晴子的成长史&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;看到文章后久久不能平静，心中情绪震惊、愤怒、惋惜、疑惑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事件简而言之描述，日本著名细胞再生科学家笹井芳树缢亡于最爱的实验室，以死澄清自己学生的研究成果并非学术造假。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事件的核心是年仅 30 岁的女博士小保方晴子，在今年 1 月初在英国著名期刊《自然》发表了突破性的人类细胞再生研究的论文。小保方晴子所发现的“STAP 细胞”比 2012 年获得诺贝尔学奖的山中伸弥教授发现的“iPS 万能细胞”更伟大。这一发现轰动了日本和全世界的科研界，更让人惊讶的是身为女性，年轻有为的小保方晴子成为在日本男尊女卑环境下艰难成长起来的女科学家的典范。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很快，更令人唏嘘的是《自然》杂志以实验结果无法复制、论文图片涉嫌抄袭为由要求撤回论文。而在日本国内也因为学术伪造、学术不实等理由称小保方晴子“歪曲了科学的本质，玷污了研究二字”，甚至怀疑她与导师笹井芳树乱伦获取科研成果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在三个多月的重复实验验证和调查中，小保方晴子及导师曾数次以新闻发布会的方式道歉论文图片及部分参考文献却有未加修改的过错，但是发现“STAP 细胞”确实属实。而其导师笹井芳树最终无法忍受而选择自缢。并留下遗书嘱咐小保方晴子一定要坚持到底、证明“STAP 细胞”确实存在。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;事件最后，还以是小保方晴子同意撤回论文暂时修场。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;br /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;学术造假、学术腐败是科学界最不能容忍但又时常发生的事，但在这一事件中我看到的远不止这些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. 欲加之罪，何患无辞&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;“对于笹井芳树先生的自杀原因，日本社会有三种说法：第一种说法是他实在难以承受学术界和媒体舆论没完没了的追究，自尊心受害程度已经超越了他所能承受的极限，于是选择了自杀以了烦恼；第二种说法，是说他其实早已经很清楚知道不存在 STAP 细胞，因为为了避免尴尬，最终选择了“先走一步”；第三种说法，是他深信 STAP 细胞的存在，但是却遭遇那些推崇iPS 细胞的学霸们与利益集团的诬陷和刻意打击，对于日本学术界的黑暗感到绝望。”&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;对于以上评论，我更倾向于第一和第三种观点。学术界号称自由开放，可一点都不比政治斗争好到哪里去。研究方向决定学术立场，学术成果决定科研经费。人体干细胞的研究作为最尖端的研究领域，背后捆绑的利益是我们无法预见的。可以理解大力推崇iPS细胞的时代是如何挖空心思铲除一路上的障碍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. 媒体褒贬过度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;盛扬和盛贬都是对一个人或者一件事的过度评价，会给当事人带来或盛骄或抑郁的非常情绪，会歪曲民众对客观事件的理解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当小保方晴子发表两篇论文后，媒体报道了这项突破性的研究成果，更有意渲染小保方晴子“年轻有为”“美女博士”的形象。而在成果遭到质疑、论文遭遇驳回后，媒体调转枪头之快更是让人诧异。似乎一夜之间，昔日研究“未来神业”的美女博士成为了众矢之的，一切罪名落在一人肩上，甚至怀疑其用情色获得成果。成也萧何，败也萧何。没有一个人、一件事是完美无瑕的，褒贬对错往往都是并存的。媒体的观点或左或右只在乎笔尖，但其社会影响力巨大。过度的褒贬都会毁灭一个人，希望媒体不辜负所承载的社会责任。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. 真理和时代的辩证&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;当真理超前到不能被当前的时代所接受，那么真理就不是真理了。为推翻长期居于统治地位的地心说，哥白尼为真理付出了生命；为在文革中守护自己的文化信仰，许多文人大家选择自我了解。在一个时代的认知度下，没有人认可梵高的画是巨作并不意味着一百年以后也如此。许多艺术家、文学家、科学家在短暂的生命中遭遇到无视、否定、打压，往往在多年以后得以正名。就次事件而言，也许 STAP 细胞的确存在，而它就是改变人类发展的重要结论。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. 日本社会“非黑即百”的简单科学论断&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. 严谨的科学态度&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果以上的所有观点带有同情当事人的色彩，而对社会黑色灰色的一面表示愤怒。那么这里，不仅是小保方晴子遭遇打压质疑的重要原因，更是我们每一个从事科研的人所必修的一门课。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;天下文章一大抄是写论文时候说的最多的一句话，谁可以保证自己的本科论文、硕士论文、期刊论文没有一句话一幅图完全照搬，我相信恐怕没有。但是作为一篇高质量的科研论文，引用他人的话应该加以自己的转述，引用他人的图片应该按自己的理解重画。在这一点上，小保方晴子的学术修养还不够到家，显然离开真正大家还有一段距离。从这一方面，如果把自身做到万无一失，那么就算欲加之罪也会更困难一些吧。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 13 May 2015 19:23:32 +0800</pubDate>
        <link>http://code.liqingyao.com/disscuss-stap-event/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://code.liqingyao.com/disscuss-stap-event/</guid>
        
        
        <category>社论</category>
        
      </item>
    
      <item>
        <title>课后余韵</title>
        <description>&lt;p&gt;系里从英国请来美女博士海龟，她的任务无非是重新适应中国科研大环境和教书育人。我应该庆幸是现在而不是五年十年以后遇到她，因为我不敢确定在中国不断受到洗礼后她是否还会像现在一样。从一个学生的眼里，只能看到教授或者讲师生活中很小的一个片段，但就是这些只言片语组成了我们对他们和世界的看法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;似乎刚从国外回来的所谓象牙塔里的硕士博士都会带着一股特殊气息，有时看上去是一种傲慢和远离，有时看上去是一种坚持和抵抗。在不经意的言谈和举止之间他们流露出对国人行为的种种不满，还时不时发发这儿科研腐败牢骚，语气中夹杂着轻蔑的感情好像在说我才不像你们这儿一样，真看不惯。我们会说他们喝了洋酒吃了西餐连头脑都被洗成西方的了。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;可是这些观念恐怕在这位女性海龟博士身上要推翻一些了吧。长相可爱，不到三十，伶牙俐齿。还有她的品质，严谨，求实，勤奋，好奇，灵敏不呆板，还有细节和尊重。在这个教室上过不同课来往过不同老师和教授，自己带白板笔来的她还是第一个，教室的笔没有一支写的出，不过其他老师都会将就过去。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;虽然她的课题和我的方向完全不同，但我觉得今天还是学到了很多。&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 07 Mar 2015 23:23:32 +0800</pubDate>
        <link>http://code.liqingyao.com/after-class/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://code.liqingyao.com/after-class/</guid>
        
        
        <category>校园</category>
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
